<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>ciril &#8211; URX Tech</title>
	<atom:link href="/author/ciril/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2023 13:37:59 +0000</lastBuildDate>
	<language>sl-SI</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.3.2</generator>
	<item>
		<title>Prihodnost mobilnih tehnologij: Pogled v dobo 5G in kaj sledi</title>
		<link>/prihodnost-mobilnih-tehnologij-pogled-v-dobo-5g-in-kaj-sledi/</link>
					<comments>/prihodnost-mobilnih-tehnologij-pogled-v-dobo-5g-in-kaj-sledi/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[ciril]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 06 Nov 2023 13:36:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Mobilne tehnologije]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=968</guid>

					<description><![CDATA[Ko razmišljamo o prihodnosti, se zdi, da je tehnologija mobilnih komunikacij že dosegla svoj vrhunec z vseprisotno uporabo pametnih telefonov[...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Ko razmišljamo o prihodnosti, se zdi, da je tehnologija mobilnih komunikacij že dosegla svoj vrhunec z vseprisotno uporabo pametnih telefonov in globalnega interneta. Vendar pa z vzponom 5G, pete generacije mobilne mreže, stojimo na pragu tehnološke revolucije, ki obljublja, da bo spremenila način, kako živimo, delamo in se povezujemo. Ta članek vas vodi skozi inovacije, ki jih prinaša 5G, ter raziskuje, kako bo ta tehnologija oblikovala prihodnost mobilnih tehnologij in njihovo integracijo v vsakodnevno življenje.</p>
<p>5G omrežja ponujajo bistveno večjo pasovno širino in manjšo latenco v primerjavi s svojimi predhodniki, kar omogoča prenos ogromnih količin podatkov v realnem času. To bo imelo daleč segajoče posledice za številne industrije, od telemedicinskih storitev, ki bodo lahko izvajale oddaljene operacije v realnem času, do avtonomnih vozil, ki bodo zahtevala hitro in zanesljivo komunikacijo s cestno infrastrukturo in drugimi vozili.</p>
<p>V ospredju 5G revolucije so tudi aplikacije interneta stvari (IoT), ki obljubljajo, da bodo naše domove, mesta in tovarne pametnejše in učinkovitejše. Z zmožnostjo povezovanja na tisoče naprav na majhnem območju lahko 5G spremeni vse, od mestne logistike z inteligentno prometno signalizacijo do avtomatizacije doma, kjer bodo naprave lahko komunicirale med seboj, ne da bi čutile zastoje v omrežju.</p>
<p>Toda, medtem ko se 5G šele začenja uvajati po svetu, že se pojavljajo pogovori o 6G — naslednji generaciji mobilne tehnologije, ki bi lahko prinesla še hitrejše hitrosti, nižjo latenco in inovacije, ki jih še ne moremo v celoti predvideti. Govori se o terahertzni komunikaciji, ki bi lahko omogočila hitrosti, ki bi bile neprimerljive s tistimi, ki jih poznamo danes, ter o vzpostavitvi globalne povezljivosti, ki bi presegla omejitve današnjih omrežij.</p>
<p>Vendar pa pri vseh teh tehnoloških napredkih prihajajo tudi izzivi. Vprašanja o varnosti in zasebnosti so bolj pereča kot kdaj koli prej, saj bo 5G omogočil zbiranje in analizo podatkov v neprimerljivo večjih količinah. Poleg tega obstaja potreba po velikih naložbah v infrastrukturo, ki je potrebna za podporo širšemu in gostejšemu omrežju, ki ga 5G zahteva.</p>
<p>Zavezanost trajnosti je še en pomemben vidik, saj morajo biti nove mrežne tehnologije oblikovane na način, ki zmanjšuje njihov ekološki odtis, hkrati pa omogoča bolj učinkovito uporabo virov.</p>
<p>Kljub tehničnim in etičnim izzivom, ki jih prinaša, 5G predstavlja obetaven napredek v mobilnih tehnologijah. Njegov potencial za preoblikovanje industrije, gospodarstva in naših vsakdanjih življenj je neizmeren. S pravo mero previdnosti in odgovornosti lahko pričakujemo, da bodo prihodnje generacije mobilnih mrež prinesle inovacije, ki si jih danes lahko le zamislimo.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/prihodnost-mobilnih-tehnologij-pogled-v-dobo-5g-in-kaj-sledi/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Umetna inteligenca: Naš vsakdanji sopotnik</title>
		<link>/umetna-inteligenca-nas-vsakdanji-sopotnik/</link>
					<comments>/umetna-inteligenca-nas-vsakdanji-sopotnik/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[ciril]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 06 Nov 2023 13:31:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Umetna inteligenca]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=963</guid>

					<description><![CDATA[V zadnjih letih je umetna inteligenca (AI) prestopila meje znanstvene fantastike in postala pomemben del našega vsakdanjega življenja. S svojim[...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>V zadnjih letih je umetna inteligenca (AI) prestopila meje znanstvene fantastike in postala pomemben del našega vsakdanjega življenja. S svojim nevidnim, a vseprisotnim delovanjem je umetna inteligenca dramatično spremenila način, kako interagiramo s tehnologijo, upravljamo svoja dela in celo razumemo lastno človečnost. Ta članek vas popelje skozi različne plasti naših vsakodnevnih izdelkov in storitev, ki so jih preoblikovali algoritmi AI, in raziskuje potencialne etične ter zasebnostne izzive, ki jih prinaša.</p>
<p>Začnimo z najbolj očitnimi aplikacijami: pametni telefoni in osebni asistenti. Siri, Alexa in Google Assistant so postali naši osebni pomočniki, ki jih lahko prosimo za vse od nastavitve alarma do iskanja receptov ali nadzora pametnega doma. Delujejo na podlagi naprednih algoritmov strojnega učenja, ki razumejo in se odzivajo na naravni jezik, se učijo iz naših navad in preferenc ter postajajo vedno bolj osebni in intuitivni.</p>
<p>AI pa ne spreminja samo načina komunikacije z napravami, temveč preoblikuje tudi potrošniške izdelke. Priporočilni sistemi, kot so tisti, ki jih uporabljajo Netflix in Amazon, se učijo iz naših preteklih nakupov in gledalnih navad, da nam predlagajo izdelke in vsebine, ki bi nas lahko zanimale. Ta personalizacija je postala ključna za izkušnjo uporabnikov, vendar pa se pri tem porajajo vprašanja o zasebnosti in avtonomiji odločanja.</p>
<p>Pametni domovi, opremljeni s senzorji in AI, se učijo optimizirati porabo energije, povečati varnost in izboljšati udobje, ne da bi od nas zahtevali kakršno koli interakcijo. Termostati, kot je Nest, se samodejno prilagodijo našemu urniku in navadam, medtem ko pametne varnostne kamere uporabljajo prepoznavanje obrazov, da identificirajo znane in neznane obiskovalce.</p>
<p>Vendar pa vse te inovacije prinašajo tudi nove izzive. Ko dovolimo, da AI vodi naše izbire in navade, se moramo vprašati, koliko naše zasebnosti smo pripravljeni žrtvovati za udobje. Vsaka interakcija s pametnimi napravami ustvari podatke, ki lahko razkrijejo veliko o naših osebnih življenjih. Vprašanje je, kdo ima dostop do teh podatkov in kako so zaščiteni.</p>
<p>Etične dileme, ki se pojavljajo z rastjo AI, niso omejene le na zasebnost. Obstajajo pomisleki glede tega, kako lahko algoritmi brez ustreznega nadzora ustvarjajo pristranskost in diskriminacijo. Algoritmi AI so le toliko nepristranski kot podatki, s katerimi so trenirani, in če ti podatki odražajo obstoječe pristranskosti, se te lahko utrdijo in širijo.</p>
<p>Zato je ključnega pomena, da kot družba vzpostavimo smernice in regulacije, ki zagotavljajo, da AI deluje na način, ki je transparenten, pravičen in spoštuje našo zasebnost. Poleg tega je pomembno ozaveščanje in izobraževanje uporabnikov o tem, kako njihovi podatki se uporabljajo in kako lahko upravljajo svoje digitalne odtise.</p>
<p>Umetna inteligenca nedvomno prinaša koristi v obliki večje učinkovitosti, udobja in celo zabave. Vendar pa kot družba moramo biti previdni in zagotoviti, da tehnologija služi nam, ne pa da mi nevede postajamo služabniki njej. Naša prihodnost z AI je svetla, če bomo premišljeno upravljali z orodji, ki nam jih ponuja.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/umetna-inteligenca-nas-vsakdanji-sopotnik/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
